# 1. Утилиты командной строки

`ipconfig`

Вызов команды `ipconfig` с параметром `/?` позволяет увидеть подсказку по использованию команды `ipconfig`.

Вызов `ipconfig` без параметров позволяет определить IP-адрес, маску сети и основной шлюз:

![](./p1-1.png)

Вызор `ipconfig` с параметром `/all`, кроме того, позволяет определить еще и имя компьютера, DNS-суффиксы, физические адреса сетевых интерфейсов, параметры DHCP (адрес DHCP-сервера, срок аренды IP-адреса) и адреса DNS-серверов.

![](./p1-2.png)

Вызов `ipconfig` с параметром `/release` позволяет досрочно освободить арендуемый IP-адрес.

Вызов `ipconfig` с параметром `/renew` позволяет запросить новый IP-адрес у DHCP-сервера.

Вызов команды `ipconfig` с параметром `/displaydns` позволяет увидеть содержимое кэша резолвера DNS.

Вызов команды `ipconfig` с параметром `/flushdns` позволяет очистить кэш резолвера DNS.

Кэш резолвера DNS позволяет уменьшить количество DNS-запросов и таким образом ускорить работу клиентских приложений.

`arp`

Утилита `arp` служит для диагностики работы протокола `arp`. Протокол `arp` создает и поддерживает таблицу соответствия MAC-адресов и IP-адресов и таким образом позволяет передавать IP-пакеты внутри Ethernet-кадров. Новые записи создаются в этой таблице автоматически перед передачей на отсутствующий в ней IP-адрес. Записи 

Утилита `arp` с ключом -a позволяет отобразить таблицу соответствия MAC-адресов и IP-адресов протокола `arp`.

Утилита `arp` с ключом `-d` позволяет очистить таблицу соответствия MAC-адресов и IP-адресов протокола `arp`. Для очистки требуются привилегии администратора системы.

Утилита `arp` с ключом `-s` позволяет создать вручную запись в таблицу соответствия MAC-адресов и IP-адресов протокола `arp`.

`ping`

определение маршрута пакетов с помощью `ping`
определение path MTU с помощью `ping`

`tracert`

`nslookup`

`nslookup`
